
\section{Архитектура системы}

Как было показано на рис.\ref{fig:system}, система распознавания состоит из нескольких частей. Наиболее общее деление - на онлайн-часть (Android-приложения и сопутствующий код на Java) и офлайн-часть (код на Python, обучающий модели). Отправка данных в офлайн-систему осуществляется путём загрузки соответствующих файлов в хранилище Dropbox. Загрузка моделей в приложение на данном этапе осуществляется вручную - файл с параметрами модели включается в apk-архив с приложением, и в момент создания классификатора он инициализируется этими параметрами.

Одной из проблем такой архитектуры является использование обученных моделей в клиентском приложении. Так как в разных частях системы используются разные языки и среды выполнения, нельзя напрямую использовать объект с обученной моделью в приложении на Android. Были рассмотрены следующие решения:

\begin{itemize}
\item реализовать приложение на Android на каком-либо Python-фреймворке, например, Kivy. Такие фреймворки в теории позволяют полностью отказаться от Java-кода. Проблема в том, что sklearn имеет среди зависимостей компилируемые библиотеки, а их перенос на Android - достаточно трудоёмкая задача. Тот же Kivy предлагает интерфейс "рецептов" (recipes) для компилирования зависимостей, но для sklearn на момент написания работы его не существовало
\item отказаться от Python-кода в офлайн-части и сразу тренировать модели на Java. Тогда модель можно было бы легко перенести в клиентское приложение. От этого решения пришлось отказаться, так как scikit-learn предоставляет большое количество уже реализованных алгоритмов, удобный интерфейс для реализации новых и множество вспомогательных инструментов (например, оптимизация гиперпараметров). Кроме того, Python де-факто, наравне с R, является основным языком для data mining, поэтому для него доступно большое количество полезных библиотек (например, pandas). Всё это в совокупности делает эксперименты с алгоритмами на Python более удобными, чем на Java. Тем не менее, перенос экспериментов на чистую Java - перспективное направление дальнейшей работы
\item Выбранное решение - экспорт параметров из Python-модели в промежуточный формат (а именно, JSON) и дальнейший импорт в Java-модель. Так как распространённые алгоритмы, в частности, нейронные сети, в самых различных реализациях работают практически идентично, значительного различия между Python и Java при выполнении классификации не возникает
\end{itemize}

\input{implementation/android_architecture.tex}

\input{implementation/python_architecture.tex}